

$$I_n = \int_0^{\pi/2} \sin^n x \, dx = \int_0^{\pi/2} \cos^n x \, dx = \begin{cases} \frac{(n-1)!!}{n!!} \frac{\pi}{2} & \text{при } n \text{ чётном,} \\ \frac{(n-1)!!}{n!!} & \text{при } n \text{ нечётном.} \end{cases} \quad (26.7)$$

Из формулы (26.7) легко получается *формула Валлиса*¹, которая понадобится в дальнейшем:

$$\frac{\pi}{2} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2n+1} \left[\frac{(2n)!!}{(2n-1)!!} \right]^2. \quad (26.8)$$

Докажем её. Интегрируя неравенство

$$\sin^{2n+1} x \leq \sin^{2n} x \leq \sin^{2n-1} x, \quad 0 \leq x \leq \frac{\pi}{2},$$

по отрезку $[0, \pi/2]$

$$\int_0^{\pi/2} \sin^{2n+1} x \, dx \leq \int_0^{\pi/2} \sin^{2n} x \, dx \leq \int_0^{\pi/2} \sin^{2n-1} x \, dx, \quad 0 \leq x \leq \frac{\pi}{2},$$

Согласно (26.7),

$$\frac{(2n)!!}{(2n+1)!!} \leq \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \frac{\pi}{2} \leq \frac{(2n-2)!!}{(2n-1)!!},$$

откуда

$$x_n \stackrel{\text{def}}{=} \frac{1}{2n+1} \left[\frac{(2n)!!}{(2n-1)!!} \right]^2 \leq \frac{\pi}{2} \leq \frac{1}{2n} \left[\frac{(2n)!!}{(2n-1)!!} \right]^2 \stackrel{\text{def}}{=} y_n. \quad (26.9)$$

В силу этого неравенства, при $n \rightarrow \infty$

$$x_n - y_n = \frac{1}{2n} \frac{1}{2n+1} \left[\frac{(2n)!!}{(2n-1)!!} \right]^2 \leq \frac{1}{2n} \frac{\pi}{2} \rightarrow 0,$$

поэтому $\lim_{n \rightarrow \infty} (y_n - x_n) = 0$, т.е. длины отрезков $[x_n, y_n]$, содержащих $\frac{\pi}{2}$, стремятся к нулю и, следовательно, $\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = \frac{\pi}{2}$, $\lim_{n \rightarrow \infty} y_n = \frac{\pi}{2}$. Первое из этих равенств, согласно определению x_n (см. (26.9)), и означает справедливость формулы Валлиса.

¹Дж. Валлис (1616 — 1703) — английский математик.

26.3* Вторая теорема о среднем значении для определённого интеграла

Лемма 1. Пусть f — непрерывная, а g — возрастающая неотрицательная непрерывно дифференцируемая на отрезке $[a, b]$ функция. Тогда существует такая точка $\xi \in [a, b]$, что

$$\int_a^b g(x)f(x) dx = g(b) \int_{\xi}^b f(x) dx \quad (26.10)$$

Доказательство. Рассмотрим функцию

$$F(x) \stackrel{\text{def}}{=} g(b) \int_x^b f(t) dt, \quad a \leq x \leq b \quad (26.11)$$

Функция F , являясь интегралом с переменным нижним пределом интегрирования от интегрируемой (даже непрерывной) функции f , непрерывна на отрезке $[a, b]$ и поэтому достигает на нём своего наибольшего и наименьшего значения. Если

$$m = \min_{[a,b]} F(x), \quad M = \max_{[a,b]} F(x), \quad (26.12)$$

то, очевидно,

$$m \leq F(x) \leq M, \quad x \in [a, b]. \quad (26.13)$$

$$\begin{aligned} \int_a^b g(x)f(x) dx &= - \int_a^b g(x) dF(x) = -g(x)F(x) \Big|_a^b + \int_a^b F(x)g'(x) dx = \\ &= g(a)F(a) + \int_a^b F(x)g'(x) dx, \end{aligned} \quad (26.14)$$

так как, в силу (26.11), $F(b) = 0$.

Функция g возрастающая, поэтому имеем $g'(x) \geq 0$ для всех $x \in [a, b]$. Применяя это неравенство, неравенство (26.13) и заметив, что из неотрицательности g на $[a, b]$ следует, что $g(a) \geq 0$, получим оценки

$$\begin{aligned}
g(a)F(a) + \int_a^b F(x)g'(x) dx &\leq Mg(a) + M \int_a^b g'(x) dx = \\
&= Mg(a) + M[g(b) - g(a)] = Mg(b), \\
g(a)F(a) + \int_a^b F(x)g'(x) dx &\geq mg(a) + m[g(b) - g(a)] = mg(b).
\end{aligned}$$

Таким образом (см. (26.14)), имеем

$$mg(b) \leq \int_a^b g(x)f(x) dx \leq Mg(b).$$

Если $g(b) = 0$, то из неотрицательности и возрастания функции g следует, что $g(x) \equiv 0$ на $[a, b]$. В этом случае формула (26.10) справедлива при любом выборе $\xi \in [a, b]$.

Если же $g(x) > 0$, то

$$m \leq \frac{1}{g(b)} \int_a^b g(x)f(x) dx \leq M.$$

Непрерывная на отрезке $[a, b]$ функция F принимает на этом отрезке любое значение, лежащее между её минимальным значением m и максимальным M (см. (26.12)), поэтому существует такая точка $\xi \in [a, b]$, что

$$F(\xi) = \frac{1}{g(b)} \int_a^b g(x)f(x) dx.$$

В силу определения (26.11), это и есть формула (26.10). \square